Sea un sistema de la forma:

$$
y^{(n)} + a_1y^{(n-1)} + a_{n-1}\dot{y} + a_ny = b_0u^{(n)} + b_1u^{(n-1)}+ \cdots + b_{n-1}\dot{u} + b_nu
$$

Se definen los cambios de variables

$$
\begin{aligned}
x_1 &= y - \beta_0u\\
x_2 &= \dot{y} - \beta_0\dot{u} - \beta_1u = \dot{x}_1 - \beta_1u\\
x_3 &= \ddot{y} - \beta_0\ddot{u} - \beta_1\dot{u} - \beta_2u = \dot{x}_2 - \beta_2u\\
&\vdots\\
x_n &= y^{(n-1)} - \beta_0u^{(n-1)} - \beta_1u^{(n-2)} - \cdots - \beta_{n-2}\dot{u} - \beta_{n-1}u = \dot{x}_{n-1} - \beta_{n-1}u\\
\end{aligned}
$$


Donde

$$\begin{aligned}
\beta_0 &= b_0\\
\beta_1 &= b_1 - a_1\beta_0\\
\beta_2 &= b_2 - a_1\beta_1 - a_2\beta_0\\
\beta_3 &= b_3 - a_1\beta_2 - a_2\beta_1 - a_3\beta_0\\
\vdots\\
\beta_{n-1} &= b_{n-1} - a_1\beta_{n-2} - \cdots - a_{n-2}\beta_1 - a_{n-1}\beta_0\\
\end{aligned}$$

 
De esta forma, el cambio de variable queda de la siguiente forma:

$$
\begin{aligned}
\dot{x_1} &= x_2 + \beta_1u\\
\dot{x_2} &= x_3 + \beta_2u\\
\vdots\\
\dot{x_{n-1}} &= x_n + \beta_{n-1}u\\
\dot{x_n} &= -a_nx_1 - a_{n-1}x_2 - \cdots - a_1x_n + \beta_nu\\
\end{aligned}
$$

Donde:

$$
\beta_n = b_n -a_1\beta_{n-1} - \cdots - a_{n-1}\beta_1 - a_{n-1}\beta_0
$$

Por lo tanto la forma matricial queda de la siguiente forma:

$$
\dot{x} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots\\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1\\
-a_n & -a_{n-1} & -a_{n-2} & \cdots & -a_1\\
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots\\
x_{n-1}\\
x_n\\
\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
\beta_1\\
\beta_2\\
\vdots\\
\beta_{n-1}\\
\beta_n\\
\end{bmatrix}u
$$

$$
y = \begin{bmatrix}1&0&\cdots&0\end{bmatrix}x + \beta_0u
$$

### Caso 2x2

$$
\dot{x} = \begin{bmatrix}
0&1\\
-a_2&-a_1\\
\end{bmatrix}x + \begin{bmatrix}
\beta_1\\
\beta_2\\
\end{bmatrix}u\ , \qquad y=[1\ \ 0] x + \beta_0u
$$

### Caso 3x3

$$
\dot{x} = \begin{bmatrix}
0&1&0\\
0&0&1\\
-a_3&-a_2&-a_1\\
\end{bmatrix}x + \begin{bmatrix}
\beta_1\\
\beta_2\\
\beta_3\\
\end{bmatrix}u\ , \qquad y=\begin{bmatrix}1&0&0\end{bmatrix} x + \beta_0u
$$


## Funci√≥n de transferencia
Transformando al dominio de Laplace:

$$
\ddot{y} + a_1\dot{y} + a_2y = b_0\ddot{u} + b_1\dot{u} + b_2u
$$

$$
\downarrow
$$

$$
s^2Y(s) + a_1sY(s) + a_2Y(s) = b_0s^2U(s) + b_1sU(s) + b_2U(s)
$$

$$
\dfrac{Y(s)}{U(s)} = \dfrac{b_0s^2 + b_1s + b_2}{s^2+a_1s+a_2}
$$


